<page>
    <title>サハラ砂漠</title>
    <ns>0</ns>
    <id>26929</id>
    <revision>
      <id>95350986</id>
      <parentid>94947495</parentid>
      <timestamp>2023-05-25T12:48:03Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Fellintochaos</username>
        <id>2081946</id>
      </contributor>
      <minor />
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="42310" xml:space="preserve">{{Geobox|Desert
|name = サハラ砂漠
|native_name = {{rtl-lang|ar|الصحراء الكبرى}}
|other_name = 
|category = 
|image = Sahara satellite hires.jpg
|image_caption = サハラ砂漠の衛星写真
|image_size = 300px
|official_name = 
|etymology = 
|motto = 
|nickname = 
|flag = 
|symbol = 
|country = モロッコ
|country1 = 西サハラ
|country2 = モーリタニア
|country3 = アルジェリア
|country4 = マリ共和国
|country5 = ニジェール
|country6 = チュニジア
|country7 = リビア
|country8 = チャド
|country9 = エジプト
|country10 = スーダン
|country11 = 
|country12 = 
|state_type = 
|state = 
|state1 = 
|state2 = 
|state3 = 
|state4 = 
|state5 = 
|state6 = 
|region_type = 
|region = 
|district1 = 
|district2 = 
|district3 = 
|municipality = 
|coordinates = {{Coord|23|N|13|E|scale:3000000|display=inline,title}}
|parent = 
|highest = [[エミクーシ山]] {{convert|11204|ft|abbr=on}}
|highest_location = 
|highest_region = 
|highest_state = 
|highest_elevation_imperial = 
|highest_coordinates = {{coord2|19|47|36|N|18|33|6|E|display=inline}}
|lowest = [[カッターラ低地]] &lt;small&gt;−436 ft (−133 m)&lt;/small&gt;
|lowest_location = 
|lowest_region = 
|lowest_country = 
|lowest_elevation_imperial = 
|lowest_coordinates = {{coord2|30|0|0|N|27|5|0|E|display=inline}}
|length = 4800
|length_orientation = 東西
|width = 1800
|width_orientation = 南北
|area = 9400000
|area_land = 
|area_water = 
|area_urban = 
|area_metro = 
|population = 
|population_date = 
|population_urban = 
|population_metro = 
|population_density = 
|population_density_urban = 
|population_density_metro = 
|geology = 
|orogeny = 
|period = 
|biome = 砂漠
|plant = 
|animal = 
|author = 
|style = 
|material = 
|free = 
|free_type = 
|map = 
|map_caption = 
|map_background = 
|map_locator = 
|commons = 
|statistics = 
|website = 
|footnotes = 
}}
[[ファイル:Libya 4985 Tadrart Acacus Luca Galuzzi 2007.jpg|thumb|right|250px|リビア西部のタドラート・アカクス砂漠]]
'''サハラ砂漠'''（サハラさばく、{{rtl-lang|ar|الصحراء الكبرى}}）または単に'''サハラ''' は、[[アフリカ大陸]]北部にある[[砂漠]]で、[[氷雪気候]]の[[南極]]を除くと世界最大級の砂漠である&lt;ref name="trivia"&gt;{{Cite book |和書 |author=フジテレビトリビア普及委員会 |year=2003 |title=トリビアの泉〜へぇの本〜 2 |publisher=講談社 }}&lt;/ref&gt;。南北1,700キロメートルにわたる。面積は約1,000万平方キロメートルであり、アフリカ大陸の3分の1近くを占め、[[アメリカ合衆国]]とほぼ同じ面積である。

== 名称 ==
'''サハラウ'''（{{lang-ar|صَحْرَاءُ}} ; {{unicode|ṣaḥrāʾu}} ; サハラーゥ）とは、元来[[アラビア語]]で「何もない」&lt;ref name="trivia" /&gt;「砂漠」「荒野」を意味する一般名詞だが、とくに北アフリカなどでは日常的にサハラ砂漠を指すことから、そのまま固有名詞としてヨーロッパの言語に定着した。アラビア語で明示的にサハラ砂漠を指すときには、「アッ＝サハラーゥ・ル＝クブラー」（{{lang-ar|'''الصَحْرَاءُ الكُبْرَى'''}}; {{unicode|''aṣ-ṣaḥrāʾu l-kubrā''}}; 「最大なる砂漠」）などと呼んでいる。

このように名称自体に「砂漠」の意味を含むことから、[[英語]]や[[フランス語]]では砂漠を意味する語（{{lang|en|Desert}}/{{lang|fr|Désert}}）は添えず、単に '''{{lang|en|The Sahara}}'''、'''{{lang|fr|Le Sahara}}''' と呼ぶのが正式である。
日本語では、慣用的に「'''サハラ砂漠'''」と呼びならわしている（つまり[[重言]]である&lt;ref name="trivia" /&gt;。なお、他言語版のウィキペディアにおいても、その多くが「'''Sahara'''」の見出しとなっている）。

大海原に例え英語圏では[[:en:Great Sand Sea|グレート・サンド・シー]]とも呼ばれる。

== 概要 ==
[[ファイル:Marokko Wüste 01.JPG|thumb|250px|モロッコ、[[メルズーガ]]近郊（砂砂漠）]]
[[ファイル:Libya 5076 Tadrart Acacus Luca Galuzzi 2007.jpg|250px|thumb|リビア、[[タドラルト・アカクス]]（岩石砂漠）]]
サハラ砂漠全体の人口は約2,500万人であり、そのほとんどは[[モーリタニア]]、[[モロッコ]]、[[アルジェリア]]に住む。サハラ砂漠内で最大の[[都市]]は、モーリタニアの[[首都]][[ヌアクショット]]である。そのほかに重要な都市としては、[[ヌアディブー]]、[[タマンラセト]]、[[アガデズ]]、[[セブハ]]、[[インサラー]]が挙げられる。

サハラ砂漠は[[大西洋]]に接する。東側は[[エジプト]]に面し、[[スーダン]]と[[ニジェール川]]を南の境とする。標高300メートル程度の[[台地]]が広がり、中央部には[[ホガール山地]]（[[アルジェリア]]南部）、[[アイル山地]]（[[ニジェール]]北部）、[[ティベスティ山地]]（[[チャド]]北部）がある。サハラ砂漠の最高点は、ティベスティ山地の[[エミクーシ山]]（3,415メートル）である。約70パーセントは礫砂漠で、残りが[[砂砂漠]]と山岳・[[岩石砂漠]]である。

サハラ砂漠は、アフリカ大陸を[[北アフリカ]]と[[サブサハラ]]（サハラ以南）に分割している。2つの地域は気候の上でも文化の上でも大幅に異なっている。サハラ砂漠より北は[[地中海性気候]]であるのに対し、砂漠の中は[[砂漠気候]]（BWh）である。一方、砂漠の南端は[[ステップ気候]]帯に隣接している。南部限界は、年150ミリの降水量線に相当している。

サハラ砂漠の成因は[[ハドレー循環]]による北緯20度から30度にかけての[[亜熱帯高圧帯]]の直下に位置し、年中[[アゾレス高気圧]]に覆われることによって降雨が起こらないことである。[[インド]]や[[中国]]南部のようにこの緯度にあっても地形の関係で大量の降雨がある地域もあるが、サハラ砂漠は[[アジア]]の[[ヒマラヤ山脈]]のような広域気象に影響を与えるような大山脈が存在せず、北のアトラス山脈を除いてはほぼ平坦な地形であることから緯度がそのまま乾燥度に関係し、広大な砂漠を形成している。しかし、亜熱帯高圧帯は地球全体の気象の変化によって数千年単位で北上・南下を繰り返すため、過去には何度も湿潤地帯となったことがあった。

== 資源 ==
サハラ砂漠はさほど鉱物資源の多い地域ではないが、それでもいくつかの大規模鉱山が存在する。もっとも豊富で価値のある資源は[[石油]]である。とくに砂漠北部の[[アルジェリア]]と[[リビア]]には豊富な石油と天然ガスが埋蔵されており、アルジェリアの[[ハシメサウド油田]]やハシルメルガス田、リビアのゼルテン油田、サリール油田、アマル油田などの巨大油田が開発され、両国の経済を支えている。また、[[モロッコ]]と西サハラには[[燐酸塩]]が埋蔵されている。西サハラの[[ブーカラー]]で採掘される[[リン]]鉱石は、全長約90キロメートル以上の[[ベルトコンベアー]]で首都アイウンまで運ばれ、船に積み込まれる&lt;ref&gt; 「週刊朝日百科世界の地理98　モロッコ・モーリタニア・西サハラ」朝日新聞社　昭和60年9月8日　p10-215&lt;/ref&gt;。この採掘は、全域が砂漠の西サハラにおいて最大の産業となっている。このほか、砂漠西部のモーリタニア北部、[[ズエラット]]には巨大な鉄鉱床が存在し、ここで採掘される[[鉄鉱石]]は近年大西洋沖合いにて石油が発見されるまでモーリタニア経済の柱となってきた。また、砂漠中央部、ニジェール領[[アーリット]]には[[ウラン]]の鉱床があり、[[アクータ鉱山]]とアーリット鉱山の2つの鉱山が開発されて、ほかに見るべき産物のないニジェール経済の牽引車となってきた。北東部のリビア砂漠においては、[[リビアングラス]]という天然[[ガラス]]が埋蔵され、[[古代エジプト]]時代より宝石として珍重されてきた。また、サハラ北部には[[砂漠のバラ]]が多数存在し、[[土産物]]となっている。

歴史上においては、サハラ砂漠でもっとも貴重な鉱物は[[塩]]であった。[[1030年]]ごろ、現在のマリの最北端にタガザ塩鉱が開かれ、サハラ交易の最重要拠点のひとつとなり、ここをめぐってモロッコのサアド朝がタガザの支配権を握っていたソンガイ帝国を滅ぼしている。タガザ塩鉱はこのころには枯渇していたが、その160キロ南にある[[タウデニ]]の塩鉱が代わって開かれ、現在でも重要な塩の産地となっている。タウデニから南のトンブクトゥまでは、現在でもラクダのキャラバンによって塩の板が運ばれていく&lt;ref&gt; 「週刊朝日百科世界の地理99　アフリカ西部諸国」朝日新聞社　昭和60年9月15日　p10-236&lt;/ref&gt;。

サハラ砂漠においてもっとも希少な資源は[[水]]であるが、サハラは数千年前までは湿潤な土地であり、そのころに蓄積された化石水が地底奥深くに眠っている。それに目をつけたのがリビアの[[カダフィ]]大佐であり、[[1984年]]に[[リビア大人工河川]]計画を発表した&lt;ref&gt;「リビアを知るための60章」　p222　塩尻和子　明石書店　2006年8月15日&lt;/ref&gt;。これは[[フェザーン]]やキレナイカ南部の化石水をくみ上げて[[トリポリ]]や[[ベンガジ]]といった海岸部の大都市に供給するものであり、計画は一部完成して[[1993年]]には[[ベンガジ]]に、[[1996年]]には[[トリポリ]]に送水が開始された。しかし、この化石水は現在の気候条件下では再生不可能なものであり、使用しきってしまえば一瞬にして無用の長物と化すため、浪費であるとの批判もある。また、地下帯水層の枯渇によってリビア南部のオアシスに重大な影響が出る恐れがあるなど、環境破壊の観点からも批判がある。

== 地理 ==
[[ファイル:Saharan topographic elements map.png|thumb|right|300px|主要地形区]]
サハラ砂漠は[[エジプト]]、チュニジア、リビア、アルジェリア、モロッコ、西サハラ、モーリタニア、マリ、ニジェール、チャド、スーダンにおよぶ。砂漠地形は風と季節雨が形成する。砂丘、砂平原、砂海（エルグ）、岩石高地（ハマダ）、礫平原（レグ）、[[ワジ|涸れ谷]]（ワディ）、塩類平原（シャット）などがある。エルグは砂丘が連なる光景で、サハラ砂漠といえばまず連想される光景ではあるが、エルグは砂漠全体の14パーセントにすぎず、多くは台地状の岩石砂漠である&lt;ref&gt;『アフリカを知る事典』、平凡社、ISBN 4-582-12623-5 1989年2月6日　初版第1刷　p.174&lt;/ref&gt;。

深く切り裂かれた山地や山脈、火山などの高まりも見られる。サハラ砂漠で最高峰は北部チャドのティベスティ山地に位置する[[エミクーシ山]]（標高3,415メートルの火山）である。サハラの西部、モーリタニアの中央部には[[リシャット構造]]と呼ばれる巨大な環状構造地形が存在する。これは長年の風化と侵食によって柔らかい岩石の部分が削られてできたもので、同心円状の山地が50キロメートルにわたって続き、その特異な形状から「サハラの目」とも呼ばれる。

サハラ中央部、チャド北部には[[ボデレ低地]]と呼ばれる広大な低地がある。この低地はガザール・ワディによって南の[[チャド湖]]とつながっており、過去の湿潤期にはチャド湖方面から流れ込んできた水によって大きな湖となっていた。8000年前の最湿潤期にはチャド湖と一体化した大チャド湖の一部となったこともある。そのころにたまった[[シルト]]や砂によって現在は一面の砂丘地帯となっており、サハラから近隣地域にまで拡散する膨大な砂塵はその多くがボデレ低地から運ばれたものとされる。また、サハラで最も低い土地はサハラ北東部、エジプト西部にある[[カッターラ低地]]（標高マイナス133メートル）である。

[[Image:Dust storm over Libya.jpg|250px|thumb|リビア上空を覆う砂嵐。地中海にまで大量の砂塵が巻き上げられている様子が衛星軌道からも確認できる。2005年1月1日。]]
サハラからは季節によって周辺地域に風が吹き込む。冬に[[ギニア湾]]や大西洋岸に向けて吹き込む風は[[ハルマッタン]]と呼ばれ、熱風ではなくむしろ涼しい風であるがきわめて乾燥しており、この地方に乾季をもたらす。夏に北のリビア方面に吹き込む風は[[ギブリ]]と呼ばれ、熱く乾いている。この風が[[イタリア]]にまで到達すると[[シロッコ]]と呼ばれるようになるが、間の地中海で水分を吸収するため湿った風となる。春にサハラからリビアやエジプトに向けて吹き込む熱く乾いた風は[[ハムシン]]と呼ばれる。いずれの風もボデレ低地を中心としたエルグから巻き上げられた砂塵を大量に含むため、周辺地域に大量の砂塵を降らせ、市民生活に多大な支障をもたらす。この砂塵はさらに海を越え、[[ヨーロッパ]]や[[北アメリカ]]、[[南アメリカ]]といったほかの大陸にまで到達する。巻き上げられる砂塵の量は年間20億から30億トンにもなり、2月から4月にかけては[[カリブ海]]や南アメリカ大陸に、6月から10月にかけては[[フロリダ州]]などに降り注ぐ&lt;ref&gt;「キリマンジャロの雪が消えていく―アフリカ環境報告」p158　[[石弘之]]（岩波新書、2009）&lt;/ref&gt;。この砂塵は[[黄砂]]のようにさまざまな害をもたらす一方、[[アマゾン熱帯雨林]]に必要な栄養素を補給するなどの役目も果たしている。

[[File:Hoggar8.jpg|thumb|250px|アハガル山地のオアシス]]
[[ナイル川]]を例外として、ほとんどの河川は季節的か間欠的に見られる。地下水が地表に現れ[[オアシス]]を形成する。サハラ砂漠中央部は極度に乾燥しており、植生はほとんどない。砂漠の端で山地から水の供給のあるところでは草、潅木、高木が生えている。かつて湿潤だったころの名残として、ニジェール中部の[[テネレ]]砂漠に[[テネレの木]]と呼ばれる[[アカシア]]が生えており、世界でもっとも孤立したところにある木として知られていたが、[[1973年]]に倒されてしまった。南部の[[サヘル]]との境界は気象学的に年間降水量150ミリの線である。

== 住民と生活 ==
サハラの先住民は、西部全体に居住する白人系の[[ベルベル人]]と、ティベスティ山脈周辺に居住する黒人系のテダ人（トゥブ人）である。これに、6世紀以降東からやってきた[[アラブ人]]と、アラブ人とベルベル人の両方の祖先を持ちイスラム化された[[ムーア人]]がいる。ムーア人は西方のモーリタニア周辺を中心に居住する。

サハラの伝統的産業は、オアシスでの[[農業]]と[[遊牧]]である。[[フォガラ]]と呼ばれる地下水路によって水をオアシスまで引き込むことも多く行われる&lt;ref&gt;「ビジュアルシリーズ世界再発見2　北アフリカ・アラビア半島」p26　ベルテルスマン社、ミッチェル・ビーズリー社編　同朋舎出版　1992年5月20日第1版第1刷&lt;/ref&gt;。オアシスで栽培されるものは[[ナツメヤシ]]が中心である。

== 砂漠化の進行 ==
サハラ一帯は、[[完新世]]（1万年前 - 現在）以降は湿潤と乾燥を繰り返してきた。2万年前から1万2000年前はサハラ砂漠がもっとも拡大した時期で、現在のサヘル地帯のほとんどがサハラ砂漠に飲み込まれていた。その後[[最終氷期]]の終焉とともにサハラは湿潤化を開始し、およそ8000年前にもっとも湿潤な時期を迎えた。この時期の砂漠はアトラス山脈直下の一部にまで縮小し、サハラのほとんどはサバンナやステップとなり、[[森林]]も誕生した。7500年前に一時乾燥化したがすぐに回復し、5000年前までの期間は湿潤な気候が続いた。その後、徐々に乾燥化が始まり、以来現在にいたるまでは乾燥した気候が続いている。5000年前と比べると砂漠の南限は1,000キロメートルも南下している&lt;ref&gt;『アフリカを知る事典』、平凡社、ISBN 4-582-12623-5 1989年2月6日　初版第1刷　p.173&lt;/ref&gt;。乾燥化は歴史時代を通じて進行しており、砂漠の南下も進行中である。

[[20世紀]]以降では、[[1915年]]ごろ以降降水量は増加したが、[[1920年代]]以降現在までは降水量は減少傾向にある。

[[1960年代]]以降、サハラ地域を含めアフリカでは[[人口爆発]]が続いている。食料増産・生活のため、[[焼畑農業]]・[[過放牧]]・灌木の過度の伐採が行われ、[[生態系]]が破壊される悪循環が繰り返されている。

[[1968年]] - [[1973年]]にかけて、サハラ一帯に2,500万人が被災した大規模な[[旱魃]]が発生した。なお、これを契機として、[[1977年]]に[[国連砂漠化防止会議]]（UNCOD）が開催された。しかし[[1983年]] - [[1984年]]にかけ再び大旱魃が発生した。[[モザンビーク]]、[[アンゴラ]]、[[スーダン]]、[[チャド]]、[[エチオピア]]では、旱魃に加え政情不安定もあり、[[飢餓]]で多数の死者を出した。

人口爆発・旱魃により、[[砂漠化]]は急速に進行し始めた。[[貧困]]・気候変動も密接に関連しているため、決定的な解決策は存在しないに等しい。現在でもサハラ南縁部は世界でもっとも砂漠化が進行している地域で、毎年約6万平方キロメートルのスピードで砂漠の面積が増加し続けている。国連環境計画（[[UNEP]]）の調査では、南側で毎年150万ヘクタール（15,000平方キロメートル）ずつ広がっていると報告されている&lt;ref&gt;石弘之著『地球環境報告』岩波書店《岩波新書(新赤版33)》 1988年 130ページ&lt;/ref&gt;。

2007年からは、砂漠の拡大を防ぐために[[アフリカ連合]]の主導によって、アフリカ西岸のセネガルから東岸のジブチの沿岸部までの約7000kmを樹林帯でつなぐ[[グレート・グリーン・ウォール]]プロジェクトが開始されている&lt;ref&gt;{{Cite web |url=http://rief-jp.org/ct4/63962 |title=アフリカに築かれる｢緑の万里の長城（Great Green Wall）」 |publisher=一般社団法人環境金融研究機構 |date=2016-09-07|accessdate=2021-03-29}}&lt;/ref&gt;。

ところが、[[地球温暖化]]による気候変動によって再び植生が変化しつつあり、南縁部には緑化の兆候もあるという。このような近年の調査研究による予想モデルでは、雨量が増加し湿潤化されるとの説もある&lt;ref&gt;[http://www.nationalgeographic.co.jp/news/news_article.php?file_id=30639457&amp;expand 2009年8月3日、ナショナルジオグラフィック ニュース「サハラ砂漠、気候変動で緑化が進行か」]&lt;/ref&gt;。

== 国際関係と政治情勢 ==
サハラ周辺各国が一堂に会しサハラについて話し合う国際機関や協定は存在しない。[[アフリカ連合]]も、西サハラの独立派武装組織[[ポリサリオ戦線]]が樹立した亡命政府[[サハラ・アラブ民主共和国]]がアフリカ連合前身の[[アフリカ統一機構]]に[[1985年]]に加盟したことを受けてモロッコが同年脱退し、周辺各国がすべて加盟しているわけではない。

独立以後、サハラに引かれた国境線をめぐっては何度か国境紛争が起こっている。また、特にサハラに住む[[トゥアレグ人]]やトゥブ人などが中央政府に対して反乱を起こすことも多く、政情は安定していない。

1960年のアフリカの年にほとんどの国家が独立したあと、最初にサハラで混乱が起きたのはチャドであった。[[フランソワ・トンバルバイ]]大統領率いる南部の黒人中心の政権に対して1965年に北部のイスラム系住民が反乱を起こし&lt;ref&gt;[[田辺裕 (地理学者)|田辺裕]]、[[島田周平]]、[[柴田匡平]]、1998、『世界地理大百科事典2 アフリカ』、朝倉書店 　p371　ISBN 4254166621&lt;/ref&gt;、断続的に1990年まで内戦が続いた。この内戦には北のリビアが介入し、[[1973年]]にはリビアが領有権を主張していたチャド北部の[[アオゾウ地帯]]を占領下に置いた。さらにリビアは内戦への介入を強め、[[イッセン・ハブレ]]と[[グクーニ・ウェディ]]を交互に支援して何度か首都[[ンジャメナ]]まで侵攻した。しかし[[1986年]]にはハブレ政権がリビアと対立を深め、リビアはチャドに侵攻。これに対しチャドは反撃し、[[1987年]]の[[トヨタ戦争]]において[[テクニカル]]を駆使してリビアの[[戦車]]部隊を壊滅させ、アオゾウを奪回。[[1994年]]の[[国際司法裁判所]]の判決によってこの地域はチャド領と裁定され、リビアも撤退した。

ついで紛争が起こったのは、サハラ西端の[[スペイン領サハラ]]においてである。この地域にはモロッコとモーリタニアとが領有権を主張していたが、[[1975年]]11月にモロッコが緑の行進と呼ばれる大デモンストレーションを行ってスペインに割譲を同意させ、同地域は北の3分の2をモロッコが、南の3分の1をモーリタニアが支配することになった。これに対し、西サハラの独立勢力であるポリサリオ戦線が激しく反発し、サハラ・アラブ民主共和国の建国を宣するとともにこの地域でゲリラ戦を展開、特にモーリタニア軍に対して圧力をかけた。ポリサリオ戦線は[[1976年]]6月には首都ヌアクショットに侵攻、さらに西サハラとの国境線上にあるフデリックの鉄鉱山に打撃を与えることができた。これによりモーリタニアはポリサリオ戦線と和平を結び、[[1979年]]にはこの地域の領有権を放棄する。しかし同時にモロッコ軍が放棄された南部にも侵攻して支配下に治め、[[南部諸州]]として実効支配下に置いた。この状態を解決するため[[国際連合]]が仲裁に入り、[[1991年]]には[[解決計画 (西サハラ)|解決計画]]が両者間にて合意が成立し、[[住民投票]]によって帰属の意思を問うことが決定され、停戦が成立した。同時にこの停戦を監視する[[国際連合西サハラ住民投票ミッション]]（MINURSO）の[[平和維持軍]]も設立された。しかし投票資格をめぐって両者間は対立し、停戦は継続しているものの投票は無期延期となったままである。現在ではモロッコ軍は内陸部の無人地域との間に[[砂の壁]]と呼ばれる壁を築いて海岸沿いの有人地域を制圧しており、西サハラ側は壁の外側を支配している。

1990年代に入ると、気候の乾燥化による経済の悪化や中央政府の腐敗などに反対して、マリやニジェール北部に居住するトゥアレグ人が反乱を起こすようになった。この反乱はすぐに中央政府と和平が結ばれたが、2012年にはマリ北部で反乱が再燃。北部を完全に掌握し、[[アザワド]]として独立を宣言した。

21世紀にはいると[[AQIM|イスラーム・マグリブのアル＝カーイダ機構]]（AQIM）の勢力拡大に対抗するため、[[対テロ戦争]]の一環として[[2007年]]より[[トランス・サハラにおける不朽の自由作戦]]が開始された。

== 歴史 ==
サハラ砂漠周辺への人類の定住は古く、50万年前にさかのぼる。石碑などの出土品からは、当初この地帯は湿潤な気候で、[[野牛]]などの[[狩猟]]が行われたことが伺われる。アフリカ沿岸の航路が開拓されるまでは、サハラ砂漠内にはいくつかの重要な通商路が存在した。考古学的にも、サハラ周辺とほかの地域との交易が有史以前から行われたことが明らかにされている。アルジェリア南東部の[[タッシリ・ナジェール]]やニジェール北部の[[アイル山地]]、リビア西部の[[タドラルト・アカクス]]などでは洞窟壁画が発見され、その移り変わりによってサハラの気候変化と、それにともなう人々の生活の変化がわかる重要な資料となっている。

[[ファイル:Libya 5041 Petroglyphs Tadrart Acacus Luca Galuzzi 2007.jpg|thumb|270px|リビアで発見された壁画]]

=== 先史時代 ===
; ブバルス時代 (Bubalus period)：紀元前35000年ごろから紀元前8000年ごろ
: 野牛、[[ゾウ]]、[[カバ]]など、今日ではこの地域で[[絶滅]]した動物が生息したことが伺われる。
: 人間はおもに[[棍棒]]で武装したものと推定される。ほかに[[斧]]や[[弓 (武器)|弓]]も使用されたが、[[槍]]は使用されなかった。また一部では[[兜]]も用いられた。
; 家畜時代 (Cattle period)：紀元前7500年ごろから紀元前4000年ごろ
: [[家畜]]の飼育が普及した。[[ヒツジ]]と[[ヤギ]]が飼育され、[[窯業]]が始まった。
: 研磨による石斧や石の鏃などが生産されるようになった。弓矢はおもに狩猟のために使用された。家畜類は[[アジア]]から輸入された。
: この時代の後期には[[村落]]が形成され、それまでより多数の人口が維持可能になった。また家畜の群れを飼育することも行われるようになった。
; イマジゲン時代 (Imazighen period)：紀元前3000年ごろから紀元前700年ごろ
: この時代の初期には[[ウマ]]、[[ラクダ]]、[[ウシ|乳牛]]の飼育が行われるようになった。イマジゲン（{{lang-ar|إيمازيغن}} ; {{unicode|Īmāzīghan}}）とはいわゆる[[ベルベル人]]のことである。
: [[紀元前13世紀|紀元前1220年]]ごろから、[[フェニキア人]]との交易により[[鉄器時代|鉄器]]がもたらされた。
: サハラ砂漠から[[エジプト]]に渡っていくつかの[[王国]]による連合体が作られた。これらの王国は海岸付近に位置したが、中には砂漠の中におよぶものもあった。

=== 歴史時代 ===
[[画像:Map of Trans-Saharan Trade from 13th to Early 15th Century.JPG|400px|thumb|13世紀～15世紀初頭のマリ帝国とサハラ交易路]]このころから、地中海沿岸には都市国家が栄えるようになった。中でも有力なものは地中海に面するフェニキア人の[[植民地]]を元とする[[都市国家]][[カルタゴ]]であり、[[紀元前8世紀]]ごろから[[紀元前3世紀]]ごろにかけて繁栄した。[[共和政ローマ]]によってカルタゴが滅ぼされると、これらの地域はローマの勢力下に治められ、[[アフリカ属州|アフリカ]]などいくつかの属州に分割された。しかしこれら諸国の支配は海岸部に限られ、サハラ砂漠内におよぶことはなかった。[[紀元前20年]]にはローマ帝国軍がフェザーンに攻め込んでガラマンテスの首都ガラマを占領している&lt;ref&gt;「新書アフリカ史」第8版（宮本正興・松田素二編）、2003年2月20日（講談社現代新書）p184&lt;/ref&gt;が、恒久的に領土化することはなかった。

サハラ砂漠内の諸民族で、もっとも早く文献に登場するのは[[トゥアレグ人]]の先祖である[[ガラマンテス人]]である。これは現在の[[フェザーン]]に本拠を置いた民族で、紀元前5世紀ごろから5世紀ごろまで栄えた。ガラマンテス人は[[馬車]]を使用し、穴居する黒人を狩ったとされる。この時代の馬車の絵が[[トリポリ]]から[[ガオ (都市)|ガオ]]まで、またアルジェリア南部からセネガル方面までの2ルートで砂漠を縦断するように発見されており、砂漠の縦断ルートはすでに形成されていたことがうかがえる。しかし、馬車の絵は常に戦闘状態にて描かれ、またサハラの南北双方においてサハラを越えた先の物品の出土がないことから、この時代にはサハラを越えての通商はまだ行われていなかったと推測されている。

サハラの歴史に重大な転機が訪れるのは[[3世紀]]ごろである。このころサハラに[[ラクダ]]が普及し始め&lt;ref&gt;「サハラが結ぶ南北交流」（世界史リブレット60）p9　私市正年　山川出版社　2004年6月25日1版1刷&lt;/ref&gt;、[[馬]]に比べてはるかに砂漠に強いラクダの使用によって砂漠越えの通商が採算に合うようになったのである。このころから、サハラに居住する民族によって[[サハラ交易]]が徐々に拡大していった。やがてローマ帝国が衰えると、[[429年]]ごろに[[ヴァンダル族|ヴァンダル人]]が[[イベリア半島]]経由で[[北アフリカ]]に進入し、[[ヴァンダル王国]]を築いた。ヴァンダル王国[[532年]]ごろに[[東ローマ帝国]]によって再び征服された。

[[647年]]ごろにイスラム帝国が北アフリカを征服すると、サハラ交易はさらに盛んになっていった。北アフリカにおける[[イスラム教]]の隆盛と[[アラブ人]]の進出とともに、砂漠に住むベルベル人たちもハワーリジュ派のイスラム教を受け入れ、サハラ砂漠は徐々にイスラム教化されていった。このころ、砂漠の南の[[サヘル]]地帯にも西アフリカ最初の黒人帝国である[[ガーナ王国]]が成立し、サハラ交易、特に[[塩]]と[[金]]の交易に基盤を置いて繁栄した。

サハラ交易の基盤は、北の塩と南の金の交換にあった。北の塩床から塩を切り出して砂漠を越えて南へ運び、サヘルの黒人王国まで運んでいく。黒人王国はこの塩をさらに南、セネガル川やニジェール川最上流の産金地帯まで運んでいき、ここで金と交換して自国へ戻り、この金を北の商人に渡す。この流れは[[16世紀]]に[[ポルトガル人]]が海岸地方に来航するまでサハラ交易の基本システムとなった。

[[1040年]]、ベルベル系の砂漠の遊牧民サンハージャ族の間でイスラム教の改革運動が起き、[[1056年]]、この教団が[[ムラービト朝]]を建国した。ムラービト朝はサハラを北進してサハラ交易の一中心であった[[シジルマサ]]を押さえ、[[モロッコ]]、さらには[[スペイン]]南部を占領する一方、南のガーナ王国に対して[[1061年]]ごろ[[ジハード]]を宣し、[[1076年]]にこれを滅ぼして、サハラ砂漠の南北にまたがって領土を持つ最初の国家となった。[[1087年]]にはガーナが再独立したものの、往年の力はなく、やがて[[13世紀]]に入るとその南の[[マリ帝国]]が力を持つようになり、[[西アフリカ]]の覇者となった。マリは[[ニジェール川]]流域を支配下に置き、やはりサハラ交易によって栄え、[[マンサ・ムーサ]]王がサハラ砂漠を越えて[[メッカ]]へと巡礼に向かうなどしたが、[[15世紀]]には衰えた。

マリのあとに西アフリカを支配したのは[[ソンガイ帝国]]である。14世紀に強大となったこの王朝は、サハラ中央部のテガザ塩鉱を支配下に置き、塩と金の双方を支配下に置くことで繁栄した。しかし、[[16世紀]]末にテガザ塩鉱の支配権をめぐって北のモロッコの[[サアド朝]]と紛争を起こし、[[1592年]]にサアド朝の遠征軍によって滅ぼされた。これによってサアド朝もサハラの南北にまたがって領土を持つこととなったが、サアド朝本国の内乱によってこの支配はわずか22年で終了する。この後もニジェール川流域に土着したモロッコ系豪族によってモロッコの名目上の支配は続くものの、西アフリカの統一も、サハラの南北統一も二度となされることはなく、サハラの西側を通る交易ルートは徐々に衰退していく。

これに代わって、すでに[[15世紀]]に[[エジプト]]の[[マムルーク朝]]の勃興とともに復活していたサハラの中央部を通る交易ルートが隆盛に向かった。このルートは南に金鉱を持たなかったため発達が遅れていたが、北の[[馬]]と南の[[奴隷]]を柱とする交易で栄えるようになった。この交易ルートを押さえていたのが、チャド湖を中心に栄えた[[カネム・ボルヌ帝国]]と、その西にある[[ハウサ諸王国]]である。カネム・ボルヌは16世紀、[[イドリス・アローマ]]王のもとでチャド北部、さらにはフェザーンまでを支配下に置き、サハラ中央部まで進出して交易ルートを握った。このころ[[オスマン帝国]]がサハラ砂漠に隣接する北地中海沿岸を版図に収めており、サハラ砂漠交易ルートはいまだに隆盛していた。

しかし、[[大航海時代]]とともに、[[西ヨーロッパ]]各国がアフリカ大陸の海岸部に進出してきた。ヨーロッパ諸国は[[ギニア湾]]岸に交易地を多く建設していき、これにともなって海岸へと向かう交易ルートが新たに開発されるようになった。中央部や東部のサハラ交易はまだ影響を受けなかったが、西部の交易は次第に海岸部向けのものが主流になっていく。[[アシャンティ王国]]や[[ダホメ王国]]などの海岸に近い国家が新たに交易によって繁栄するようになり、内陸は徐々に寂れていった。それでも東部の交易は続いており、18世紀にはトリポリの[[カラマンリー朝]]がフェザーンを征服してサハラ中央部にまで支配を伸ばすなどしている。しかし[[19世紀]]後半、交易が完全に海路中心となり、さらにヨーロッパの列強諸国がサハラに進出して、サハラが国境線によって完全に分断されるとともに交易ルートも切断され、サハラ交易はここに終焉した。

サハラ砂漠に積極的に進出したのは[[フランス]]で、北のアルジェリアからサハラを南下するルートと、西の[[ダカール]]からサヘルを西進し、そこから北上するルートで攻略を進め、[[20世紀]]初頭にはサハラ砂漠の大部分がフランス領となった。そのほか、海岸部の西サハラを[[スペイン]]が、エジプトとスーダンを[[イギリス]]がそれぞれ支配し、[[1912年]]には[[伊土戦争]]の結果オスマン帝国からリビアを[[イタリア]]が奪取し、残るモロッコ王国も同年[[フェス条約]]によってフランスの[[保護領]]とされて、サハラ砂漠はすべて欧米列強によって分割されることとなった。

第二次世界大戦後は独立が進み、[[1960年]]の「[[アフリカの年]]」に旧フランス領諸国が一気に独立を果たして、さらに[[1962年]]にアルジェリアが独立することでこの地域は西サハラを除いてすべて独立を達成することとなった。

== 交通 ==
[[ファイル:Eisenerzzug.jpg|thumb|right|300px|[[モーリタニア鉄道]]の沿線風景]]
サハラ砂漠を南北に縦断するルートは何本か存在するが、一般的な[[自動車]]が走破可能な[[道路]]を選び、かつ、[[給油]]の便を考えるとわずか3本ほどに絞られる&lt;ref&gt;{{Cite news
|url=http://dot.asahi.com/asahicameranet/info/topics/2015070800021.html
|title=砂漠の真ん中でカローラとすれ違う アフリカ道路事情(1) &lt;アフリカン・メドレー&gt;
|work=岩崎有一
|publisher=[[アサヒカメラ]].net
|date=2015-07-08 11:00 (JST)
|accessdate=2015-07-17
}}&lt;/ref&gt;。モロッコの[[マラケシュ]]から大西洋沿岸を西サハラの[[アイウン]]、[[ダクラ]]、モーリタニアの[[ヌアディブー]]を通ってヌアクショットへいたるもの、アルジェリアの[[ベシャール]]や[[アバドラ]]から南下してマリの[[ガオ]]にいたるもの、[[アルジェ]]から[[タマンラセット]]、ニジェールの[[アーリット]]を通って[[アガデス]]へと抜けるものなどである。しかしどのルートも国境付近には道路らしい道路はなく、前の車の轍を目印に走ることとなる。車両の[[故障]]が命取りとなり、多くの[[犠牲者]]を出す例もある&lt;ref&gt;{{Cite news
|url=http://topics.jp.msn.com/world/general/article.aspx?articleid=2164103
|title=サハラ砂漠に92人の遺体、行き倒れたニジェール難民
|work=AFP
|publisher=フランス通信社
|date=2013-11-02
|accessdate=2013-11-10
}}&lt;/ref&gt;。
しかし[[21世紀]]に入り、ヌアディブーからヌアクショットの道路が[[舗装]]されて大西洋沿岸のルートはほぼ舗装が完了し、サハラ初の縦貫舗装道路となった。なお、サハラを横断する道路は一本も存在しない。

また縦貫路は、サハラ以南の[[経済難民]]が砂漠を縦断して欧州を目指す経路にもなっている。ただし悪質な密航業者により砂漠内で難民が遺棄されるケースもあり、死者も発生している&lt;ref&gt;[https://www.afpbb.com/articles/-/3135199?cx_part=txt_topics サハラ砂漠に水・食糧なしで放置、移民67人を救助 ニジェール] AFP（2017年7月10日）2017年7月10日閲覧&lt;/ref&gt;。

[[1979年]]から[[2007年]]までの間は、[[パリ]]から出発して[[セネガル]]の[[ダカール]]までの約1万2,000キロを走破する世界有数の[[ラリーレイド]][[自動車競技|競技]]である[[パリ・ダカール・ラリー]]のメインコースとなっていたが、[[テロ]]や[[強盗]]に遭うことが少なくなく、[[2008年]]には[[治安]]の悪化によってレース自体が中止に追い込まれた。これを受けて、[[2009年]]度からはダカールラリー・[[アルゼンチン|アルゼンティーナ]]・[[チリ]]・[[ペルー]]と名を変えて[[南アメリカ大陸]]でレースが行われることとなり、サハラでの競技は行われなくなった。

[[鉄道]]はほとんど存在しないが、モーリタニア北端を走る[[モーリタニア鉄道]]は例外である。この鉄道はサハラ砂漠の中にある[[ズエラット]]と大西洋岸の[[ヌアディブー]]の間を結ぶ全長717キロの鉄道で、全線が砂漠の中を走る。ズエラット[[近郊]]の[[フデリック]]の[[鉄鉱石]]をヌアディブー港まで運ぶための鉄道であり、鉄鉱石を積んだ[[貨車]]の列は全長3キロにもおよび、世界一長い[[列車]]として知られる。[[旅客列車|旅客専用列車]]はないが、この[[貨物列車]]の最後尾に[[客車]]が[[増解結|連結]]されており（[[混合列車]]）、[[旅客]]の利用もできる。

== その他 ==
*人類史上、サハラ砂漠を単独で東西横断に成功した例はいまだないとされる{{要出典|date=2010年4月}}。

== 脚注 ==
{{脚注ヘルプ}}
{{Reflist|2}}

== 関連項目 ==
{{Wikivoyage|Sahara|サハラ砂漠{{en icon}}}}
*[[ダカール・ラリー]] - サハラ砂漠がメインコースの一つ。
*[[サヘル]]
*[[シムーン]]
*[[サハラ砂漠横断記録]]
**1984年 前島幹雄（1937年 - ） 俳優、冒険旅行家、作家が世界初単独徒歩横断を487日間で果たす。「サハラ砂漠 砂の巡礼」（彩流社）1989年を出版。
**[[上温湯隆]]
*[[サハラ交易]]
*[[タッシリ・ナジェール]]
*[[イブラヒーム・アル・コーニー]] - [[トゥアレグ]]出身の作家。すべての小説でサハラ砂漠を舞台にしている。

== 外部リンク ==
{{Commonscat|Sahara}}
* {{EoE|Sahara_desert|Sahara desert}}
* {{Kotobank}}

{{砂漠}}
{{Authority control}}
{{DEFAULTSORT:さはらさはく}}
[[Category:アフリカの砂漠]]
[[Category:サハラ|*]]
[[Category:アラビア語の語句]]</text>
      <sha1>34krcw4qgqp195megtuglqsvyrxdgd2</sha1>
    </revision>
  </page>
  