<page>
    <title>ウォルト・ディズニー</title>
    <ns>0</ns>
    <id>26922</id>
    <revision>
      <id>95834440</id>
      <parentid>95760666</parentid>
      <timestamp>2023-07-01T02:01:30Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>オザワけい</username>
        <id>1956471</id>
      </contributor>
      <minor />
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="54546" xml:space="preserve">{{Otheruses|人物|企業と映画|ウォルト・ディズニー・カンパニー}}
{{加筆|ミッキーマウス登場以抜きや配給会社の変遷、「シリー・シンフォニーシリーズ」や「白雪姫」など他のアニメ作品を生み出す過程について|date=2017年2月}}
{{参照方法|date=2015年9月5日 (土) 12:28 (UTC)}}
{{ActorActress
| 芸名 = Walt Disney
| ふりがな = ウォルト・ディズニー
| 画像ファイル = Walt disney portrait.jpg
| 画像サイズ = 250px
| 画像コメント = ウォルト・ディズニーの顔写真（[[1954年]]撮影）
| 本名 = ウォルター・イライアス・ディズニー&lt;br&gt;Walter Elias Disney
| 別名義 = 
| 愛称 = ディズニー
| 出生地 = {{USA1896}} [[イリノイ州]][[シカゴ]]
| 死没地 = {{USA}} [[カリフォルニア州]][[バーバンク (カリフォルニア州)|バーバンク]]
| 国籍 = {{USA}}
| 民族 = [[アイルランド系アメリカ人]]
| 身長 = 175 [[センチメートル|cm]]
| 生年 = 1901
| 生月 = 12
| 生日 = 5
| 没年 = 1966
| 没月 = 12
| 没日 = 15
| 職業 =アニメーション作家、 [[アニメーター]]、[[映画監督]]、[[漫画家]]、[[プロデューサー]]、[[脚本家]]&lt;br&gt;[[実業家]]
| ジャンル = 
| 活動期間 = [[1920年]] - [[1966年]]
| 活動内容 = 
| 配偶者 = {{仮リンク|リリアン・バウンズ|en|Lillian Disney}}
| 著名な家族 = 兄：[[ロイ・O・ディズニー]]&lt;br/&gt;長女：[[ダイアン・ディズニー・ミラー]]
| 事務所 =
| アカデミー賞 = '''[[アカデミー短編アニメ賞|短編アニメ賞]]'''&lt;br /&gt;[[第4回アカデミー賞|1931年]]『[[花と木]]』&lt;br /&gt;[[第6回アカデミー賞|1933年]]『[[三匹の子ぶた (1933年の映画)|三匹の子ぶた]]』&lt;br /&gt;[[第7回アカデミー賞|1934年]]『[[うさぎとかめ (1935年の映画)|うさぎとかめ]]』&lt;br /&gt;[[第8回アカデミー賞|1935年]]『[[三匹の親なし子ねこ]]』&lt;br /&gt;[[第9回アカデミー賞|1936年]]『[[田舎のネズミ (1936年の映画)|田舎のネズミ]]』&lt;br /&gt;[[第10回アカデミー賞|1937年]]『[[風車小屋のシンフォニー]]』&lt;br /&gt;[[第11回アカデミー賞|1938年]]『[[牡牛のフェルディナンド]]』&lt;br /&gt;[[第12回アカデミー賞|1939年]]『[[みにくいあひるの子 (1939年の映画)|みにくいあひるの子]]』&lt;br /&gt;[[第14回アカデミー賞|1941年]]『[[プルートの悩み]]』&lt;br /&gt;[[第15回アカデミー賞|1942年]]『[[総統の顔]]』&lt;br /&gt;[[第26回アカデミー賞|1953年]]『[[プカドン交響楽]]』&lt;br /&gt;[[第41回アカデミー賞|1968年]]『[[プーさんと大あらし]]』&lt;br /&gt;'''[[アカデミー短編映画賞|短編映画賞]]'''&lt;br /&gt;[[第31回アカデミー賞|1958年]]『[[グランド・キャニオン (映画)|グランド・キャニオン]]』&lt;br /&gt;'''[[アカデミー短編映画賞|短編二巻賞]]'''&lt;br /&gt;[[第21回アカデミー賞|1948年]]『[[:en:Seal Island (film)|アザラシの島]]』&lt;br /&gt;[[第23回アカデミー賞|1950年]]『[[:en:In Beaver Valley|ビーバーの谷]]』&lt;br /&gt;[[第24回アカデミー賞|1951年]]『[[:en:Nature's Half Acre|大自然の片隅]]』&lt;br /&gt;[[第25回アカデミー賞|1952年]]『[[水鳥の生態]]』&lt;br /&gt;1953年『[[:en:Bear Country (film)|熊の楽園]]』&lt;br /&gt;'''[[アカデミー長編ドキュメンタリー映画賞|長編ドキュメンタリー映画賞]]'''&lt;br /&gt;1953年『[[砂漠は生きている]]』&lt;br /&gt;[[第27回アカデミー賞|1954年]]『[[滅びゆく大草原]]』&lt;br /&gt;'''[[アカデミー短編ドキュメンタリー映画賞|短編ドキュメンタリー映画賞]]'''&lt;br /&gt;1953年『[[民族と自然/アラスカのエキスモー]]』&lt;br /&gt;[[第28回アカデミー賞|1955年]]『[[民族と自然/北極圏の人々]]』&lt;br /&gt;'''[[アカデミー名誉賞|名誉賞]]'''&lt;br /&gt;[[第5回アカデミー賞|1932年]] 長年の功績に対して&lt;br /&gt;1938年『[[白雪姫 (1937年の映画)|白雪姫]]』の製作に対して&lt;br /&gt;1941年『[[ファンタジア (映画)|ファンタジア]]』の製作に対して&lt;br /&gt;'''[[アービング・G・タルバーグ賞]]'''&lt;br /&gt;1941年 長年に渡るアニメ映画製作への功績に対して
| ゴールデングローブ賞 = '''特別賞'''&lt;br/&gt;[[第5回ゴールデングローブ賞|1947年]]『[[バンビ (映画)|バンビ]]』&lt;br/&gt;[[第11回ゴールデングローブ賞|1953年]]『砂漠は生きている』&lt;br/&gt;'''[[セシル・B・デミル賞]]'''&lt;br /&gt;[[第10回ゴールデングローブ賞|1952年]]
| セザール賞 = '''名誉賞'''&lt;br /&gt;[[1978年]]
| カンヌ国際映画祭 = '''審査員特別賞'''&lt;br /&gt;[[第6回カンヌ国際映画祭|1953年]] アニメ映画の革命に対して
| ヴェネツィア国際映画祭 = '''[[ヴェネツィア国際映画祭 審査員特別賞|審査員特別賞]]'''&lt;br /&gt;[[1950年]]『[[シンデレラ (1950年の映画)|シンデレラ]]』&lt;br /&gt;'''[[国際賞]]'''&lt;br /&gt;[[1948年]]『[[メロディ・タイム]]』&lt;br /&gt;'''芸術メダル'''&lt;br /&gt;[[1938年]]『白雪姫』&lt;br /&gt;'''アニメーション賞'''&lt;br /&gt;[[1934年]]『[[楽しい復活祭]]』&lt;br /&gt;[[1935年]]『[[ミッキーの大演奏会]]』&lt;br /&gt;[[1936年]]『[[誰がコック・ロビンを殺したの?]]』
| ベルリン国際映画祭 = '''[[金熊賞]]'''&lt;br&gt;[[1951年]]『ビーバーの谷』&lt;br&gt;'''ベルリン市政府特別賞'''&lt;br/&gt;[[第4回ベルリン国際映画祭|1954年]]
| ニューヨーク映画批評家協会賞 = '''特別賞'''&lt;br /&gt;[[第6回ニューヨーク映画批評家協会賞|1940年]]『ファンタジア』
| エミー賞 = '''プロデューサー賞（録画番組部門）'''&lt;br /&gt;[[1956年]]『[[ディズニーランド (テレビ番組)|ディズニーランド]]』
| 公式サイト = https://www.disney.co.jp/
| 主な作品 = [[ディズニー作品]]を参照
| 備考 = 
}}
{{Portal ディズニー}}
'''ウォルト・ディズニー'''（Walt Disney、[[1901年]][[12月5日]] - [[1966年]][[12月15日]]）は、[[アメリカ合衆国]]・[[イリノイ州]][[シカゴ]]に生まれたアニメーション作家、[[アニメーター]]、[[プロデューサー]]、[[映画監督]]、[[脚本家]]、[[漫画家]]、[[声優]]、[[実業家]]、[[エンターテイナー]]。

[[ファイル:Walt Disney 1942 signature.svg|right|thumb|180px|ウォルト・ディズニーのサイン]]

世界的に有名な[[アニメーション]][[キャラクター]]「[[ミッキーマウス]]」をはじめとするキャラクターの生みの親で、『[[ディズニーランド|ディズニーリゾート]]』の創立者であり、兄の[[ロイ・O・ディズニー]]と共同で設立した[[ウォルト・ディズニー・カンパニー]]は数々の倒産、失敗を繰り返すも、350億ドル以上の収入を持つ国際的な大企業に発展した。

本名は'''ウォルター・イライアス・ディズニー'''（Walter Elias Disney）。一族は[[アイルランド]]からの移民であり、姓の「ディズニー」（Disney）は元々「d'Isigny」と綴られ、[[フランス]]の[[ノルマンディー]]地方の[[カルヴァドス県]]の{{仮リンク|イジニー＝シュル＝メール|fr|Isigny-sur-Mer}}から11世紀に[[イギリス]]やアイルランドに渡来したノルマン人の末裔であることに由来し、後に英語風に直され「ディズニー」となった。「イライアス」は父名。[[共和党 (アメリカ)|共和党]]を支持し[[右派]]として知られていた。

そのため[[白人至上主義]]的、アメリカ第一主義的な考えが強く、[[クー・クラックス・クラン|KKK]]のメンバーであり、KKKを金銭的に支援していた&lt;ref&gt;{{要出典|date=2023年6月}}&lt;/ref&gt;。更に、自費で 『[[空軍力の勝利]]』 などの[[極右]]的なプロパガンダ映画を多数制作しており、虐殺のきっかけを作っていたと近年非難されている&lt;ref&gt;{{Cite web |title=Opinion {{!}} Disney needs to teach people about its racist cartoons, not hide them away |url=https://www.nbcnews.com/think/opinion/disney-s-racist-cartoons-won-t-just-stay-hidden-vault-ncna998216 |website=NBC News |access-date=2023-05-09 |language=en}}&lt;/ref&gt;。

== 生涯 ==
=== 生い立ち ===
{{See also|ディズニー家}}
[[ユニオン・パシフィック鉄道]]の鉄道員でカナダ生まれのイライアス・ディズニーと、ドイツ人とイギリス人の血を引くフローラ・コールの4番目の子としてシカゴで生まれた。父イライアスは元々[[カリフォルニア州]]で金鉱を探して暮らしていたが、妻のフローラのために定職を求めてカンザスや[[フロリダ州]]に移り、後に仕事の関係で[[イリノイ州]]シカゴへと移住していた。しかしウォルトが幼い時に一家は叔父のロバート・ディズニーの住む[[ミズーリ州]]マーセリーンへ更に引っ越して農業を始めたので、結局の所はミズーリ州で少年期を過ごす事になった。

しかし、父親のイライアスはこの地においても農業に失敗して、数年後に家族を連れて同地を去った。イライアスとフローラは息子4人と娘1人を儲けたが、父親のイライアスは子供達に対して愛情に欠けた厳格な態度で接しており、ウォルトとロイが1920年代に成功をおさめても、彼らに対して冷やかな態度は変わらなかった為、ディズニー親子は長年距離を置いて交流はしなかった。イライアスはリタイアするまで転職を重ねたが、結局結婚する前に金鉱で働いて小金を得た以外は、どの仕事に就いても成功出来ず、妻のフローラに苦労を掛け、1930年代後半にウォルトやロイが破格の成功をおさめた後に、彼らが両親を呼び寄せロサンゼルスに豪邸をプレゼントするまでは貧しい生活を送っていた。

ディズニー一家の畑の近くには[[アッチソン・トピカ・アンド・サンタフェ鉄道|サンタ・フェ・パシフィック鉄道]]が走っており、その鉄道の走る音が好きだった。アルバイトで、鉄道構内で新聞や[[ポップコーン]]を売る仕事をしていたこともある。後に持ったウォルト自身の家では、8分の1スケールのミニチュア鉄道を庭に走らせていた&lt;ref group="注"&gt;ウォルトは[[鉄道マニア]]で、後に彼が作った[[ディズニーランド]]には必ず鉄道が走っている&lt;/ref&gt;が、そのミニチュアの汽車に乗って遊ぶのがウォルトの一番の趣味だった&lt;ref&gt;『ネズミの罠、ディズニーの夢のマシンの中で（“The Mousetrap”Inside Disney's dream machine）』（『[[w:New Internationalist|NI]]』誌、1998年12月号）&lt;/ref&gt;。

少年時代から絵を描くことやアートそのものに大変興味があり、7歳の時には自分の描いた小さなスケッチを近所の人たちに売っていたこともあった。学校では勉強をしながらも、動物や自然などの様々な絵を描いていた。

=== 青年期 ===
父のイライアスがシカゴで工場経営に加わり、再び一家はシカゴに舞い戻る事になった。青年期を迎えていたウォルトも地元のマッキンリー高校に通いながら、当時無名であった[[シカゴ美術館附属美術大学|アカデミー・オブ・ファインアーツ]][[専門学校]]夜間部のコースで絵を学ぶ生活を送っていた。同時に、カンザスの新聞社で新聞配達のアルバイトを始め、朝4:30に起床して配達に行き、放課後に再度配達をするというハードな働き方をしていた。そのためか、学校では居眠りをしたり、悪い成績をとることがたびたびあった&lt;ref&gt;https://kilosophy.com/business-leader/walt_disney&lt;/ref&gt;。学校では学級新聞の漫画欄を担当してその才能の片鱗を見せていたが、その内容は[[愛国主義]]に沿った内容だった。当時、不安定な国際情勢の中でアメリカでも愛国心が国民の間で高まっていた。

[[サラエボ事件]]を切っ掛けに[[第一次世界大戦]]が勃発、アメリカが未曾有の大戦争に参戦すると、愛国心に駆られたウォルトは高校と美術学校を退学し、陸軍に志願した（兄のロイも同様に志願して兵士となっている）。実はこの時ウォルトは16歳であり、軍に志願するには年齢が1歳足らなかったが、受付の列に並んでいる途中でこっそりとペンで生年月日を書き換えて誤魔化した。しかし兄と違い若年であったために軍に説得され、兵士としての勤務の代わりに、[[赤十字社]]の[[衛生兵]]として負傷した兵士の治療や輸送に従事した。同じ衛生隊には[[マクドナルド]]の創業者として知られる[[レイ・クロック]]も居た。大戦終結時、廃墟となった[[フランス]]に居たウォルトは、一年振りに故郷のアメリカに帰国した。

帰国後、父の経営する工場以外で仕事を見つける事を望んだウォルトは家を出て、単身カンザスシティーへ戻った。漫画家としての活躍を目指したウォルトは、取りあえず新聞で漫画を書く仕事を請け負った。だが当時は一介の新人に過ぎないウォルトへの仕事の依頼は多くはなく、成功どころか日々の生活にも困る苦しい時代を過ごしていた。見かねた兄のロイ（地元銀行の職員として働いていた）が知人に頼み、ペスマン＝ルービン・コマーシャル・アート・スタジオでの広告デザインの仕事をウォルトに紹介した。ウォルトはここで生涯の友人となる[[アブ・アイワークス]]と知り合った。アイワークスとウォルトは翌年にアート・スタジオから契約更新を打ち切られて失業すると、二人で新しい創作活動を始める計画を立てた。

=== アニメーターへの転身 ===
[[File:Newman Laugh-O-Gram (1921).webm|thumb|thumbtime=2|upright=1.5|''Newman Laugh-O-Gram'' (1921)]]
1920年1月、ウォルトとアイワークスはデザイン会社「ウォルト・アイワークス・カンパニー」を創立して共同経営者となった。だが、設立早々にウォルトはアイワークスを置いてカンザスフィルム社に[[アニメーター]]として雇用されてしまったので、会社は長続きしなかった。初めは生活の為に雇われたウォルトだったが、短編アニメの作画を担当する中でアニメーターとしての資質に目覚めていき、漫画からアニメへと興味が移っていった。社員としての仕事の傍らで、映像制作の為の機材を借り入れてアニメーション制作に没頭、それまでの切り抜き手法から[[セルアニメ]]に高い可能性がある事を確信した。

[[1921年]][[6月28日]]、独立して個人事務所[[ラフォグラム・フィルム|Laugh-O-Gram Studio]]を設立したウォルトは、フリーランスの製作者として仕事を募集、カンザスシティーの事業家フランク・L・ニューマンからの出資で初のオリジナルアニメ作品『ニューマン劇場のお笑い漫画』を制作した。質の高い娯楽作品は良い評価を得て、ウォルトの元にはアニメ制作の仕事が順調に舞い込む様になった。個人製作では事業の拡大に追いつかないと判断したウォルトは個人事務所からアニメ制作会社へと会社を拡張するべく、アブ・アイワークスを初め、[[ヒュー・ハーマン]]や、[[ルドルフ・アイジング]]、[[カーマン・マックスウェル]]などの数人のアニメーター仲間を呼び寄せた。弱冠20歳のウォルトにとってこのLaugh-O-Gram Studio社は最初の成功となったが、制作に没頭する余りに資金のやり繰りが乱雑になり、最終的にスタジオは倒産してしまった。これはウォルトに経営面のサポート役を立てる事の必要性を痛感させた。倒産後の整理を終えたウォルトは再起を図って映画産業の本場ハリウッドへと移住した。

=== ディズニー社設立 ===
[[ファイル:Walt_Disney_1935.jpg|サムネイル|300x300ピクセル|ウォルト・ディズニー（1935年）]]
[[ファイル:Walt Disney Molina Campos.jpg|300px|thumb|[[モリナ・カンポス]]とウォルト（[[1941年]]）]]
ハリウッドでは兄のロイ・ディズニーと共にカンザス時代に一本だけ制作した「アリスの不思議の国」シリーズの続編商品を販売する会社「ディズニー・ブラザース・カートゥーン・スタジオ」（後のウォルト・ディズニー・カンパニー）を興した。事業の過程で[[アリス・コメディ|アリス・コメディシリーズ]]のアニメを再度制作する機会を得たウォルトは以前の様にアニメーター仲間を集めた。そこには、Laugh-O-Gram Studio時代のスタッフだけでなく、[[バート・ジレット]]、[[フリッツ・フレレング]]といった新人アニメーターを雇った。ディズニー・ブラザース・カートゥーン・スタジオ社はアニメ製作会社へと転進した。これが実質的な「ディズニー社」の設立であると考えられ、ロサンゼルス市ダウンタウンの北側：シルバーレーク地区ハイペリオン通りに開設された制作スタジオは1939年のバーバンクへの移転による閉鎖までディズニーアニメを世に送り出し続けた。

少女子役の実写にアニメーションを織り交ぜた「アリス・コメディシリーズ」は人気を博し、ディズニー社の経営は軌道に乗っていった。[[1925年]]、会社の従業員だったリリアン・バウンズ（[[:en:Lillian Disney|Lillian Bounds]]）と結婚し流産を経て実娘の[[ダイアン・ディズニー・ミラー|ダイアン]]（Diane）を儲けた後に、養女のシャロン（Sharon）を迎え、忙しい生活を送りつつも、父親に愛されなかった反動もあり（後年、長期の南米旅行中ということで、彼は父親の葬儀にも出席しなかった）二人の娘を溺愛しながら育てた。

=== ユニバーサルによる引き抜き ===
1927年、興行師チャールズ・B・ミンツの紹介で[[ユニバーサル・ピクチャーズ]]と繋がりを得たウォルトは、自社キャラクターとして「[[オズワルド・ザ・ラッキー・ラビット]]」を考案、オズワルドを主人公にしたアニメをユニバーサル配給で制作した。オズワルドはシリーズスタートと同時に子供の間で大ヒットを飛ばし、一躍ディズニー社躍進の切っ掛けを作った。ウォルトはカンザスフィルム時代の旧友達を次々に会社へと誘って、ディズニー社はアメリカでも屈指のアニメ製作会社に急成長した。

だが1928年2月、チャールズ・B・ミンツと契約料の取引に臨んだウォルトはそこで大きな悲劇に見舞われた。ミンツはユニバーサル社に法外な配給手数料を支払う様に要求、ウォルトがこれを拒否すると露骨な社員への引き抜き工作を仕掛けた。ウォルトを二重に落胆させたのは、この引き抜き工作にアイワークスを除く殆どのアニメーター達が応じてしまった事だった。（その例がハーマン＝アイジングである）。契約書上、オズワルドが配給会社の管理下に置かれていた事も不利に働き、ディズニー社は配給元と自社キャラクター、そしてスタッフの大半を失って倒産寸前に追い込まれた。しかし、諦めきれなかったウォルトはその後も頑張って仕事を続けた。

=== ミッキーマウスの誕生 ===
再建するにあたって、オズワルドに代わる新たな自社キャラクターを必要と感じたウォルトは、それまでにもうさぎのオズワルドやアリスコメディの中で、ライバルとして度々登場させていた「敵役のねずみ」を主役に抜擢することを決定する（デザインはルドルフ・アイジング）。アブ・アイワークスのスケッチでは、オズワルドそっくりのキャラクターとなった。カンザスフィルム時代に飼っていた[[ハツカネズミ属|マウス]]に思い当たり、幾つかのラフスケッチを制作したというのは権利処理の問題をクリアするために後年の後付け設定である。すでにアリスコメディには当時高い人気を集めていた[[フィリックス・ザ・キャット]]に似せたジュリアス・ザ・キャットも登場させており、フェリックス側のプロデューサーであるパット・サリバンから何度も警告されていた。

これに当時、監督や演出に専念し始めていたウォルトから作画監督を委ねられたアイワークスが、ウォルトの原案に動かす事を念頭に置いたアレンジを加えた。かくして世に知られる「ミッキーマウス」は完成した。後にディズニー社の従業員は「ミッキーの動きはアイワークスが、魂はウォルトが生み出した」と語っている。因みに当初名前は「モーティマーマウス」とされる予定だったが、妻のリリアン・ディズニーがモーティマーでは尊大すぎると反対し、「ミッキーマウス」へと変更された&lt;ref&gt;https://web.archive.org/web/20040113130826/http://tweens.indiatimes.com/articleshow/51990.cms&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt; {{cite book|last=Gabler|first=Neal|author-link=Neal Gabler|title=Walt Disney: The Triumph of the American Imagination|year=2006|publisher=Aurum|location=London|isbn=978-1-84513-277-4}}&lt;/ref&gt;。モーティマーの名は後に初期作品でのミッキーのライバルキャラクターに用いられた。

ミッキーマウス・シリーズの初期作品において、秀逸な動きの描写をアイワークスが書き出す一方で、ウォルトは演出面で高い才能を発揮した。ミッキーマウスの登場第一作『[[プレーン・クレイジー]]』（『飛行機狂』）および第二作『[[ギャロッピン・ガウチョ]]』はサイレント映画として作られたが、第三作『[[蒸気船ウィリー]]』で効果音や声を吹き込んで[[トーキー|トーキー映画]]の短編アニメとしての制作が行われると、場面の転換や物語のテンポに合わせて効果的に音や音楽を使用し、また自らもミッキーマウス・ミニーマウスの声を演じた。この演出技法は長らくディズニー映画の象徴とも言うべき手法となり、優れた作画と共にミッキーマウス・シリーズのヒットに貢献した。

対照的にウォルトの演出とアイワークスの作画を失ったオズワルドは次第に人気を失い、1930年代には完全にミッキーに取って代わられる事になる。ミッキーはオズワルドを凌ぐ人気キャラクターとなり、世界的な知名度を得てディズニー社の再建に大きな力を発揮した。

=== 「シリー・シンフォニー」シリーズ ===
ミッキーマウスとは別に、アニメを音楽と合わせることに主眼を置いた短編映画「[[シリー・シンフォニー]]」シリーズを作ることにし、シリーズ最初の『[[骸骨の踊り]]』を1929年に公開した。

『蒸気船ウイリー』でトーキーを使用するに当たり、ウォルトは「シネフォン」という録音システムを所有していたパット・パワーズと1年だけ契約を結び、映画の配給を委任していた。ミッキーマウスがヒットしたためパワーズは契約の更新を希望したが、パワーズから正当な利益配分を受けていないと感じていたディズニー兄弟は、まず映画配給による収益の公開をパワーズに求めた。しかしパワーズはこれに応じず、代わりにアイワークスを引き抜いて独立させ、契約更新を迫った。アイワークスの引き抜きはウォルトにとってとてつもなく大きな痛手であったが、ウォルトはパワーズとの縁を切ることにした。他の配給会社と交渉しようとするウォルトをパワーズは妨害しようとしたが、コロムビア社がウォルトに協力し5万ドルを貸与したことから、パワーズはディズニー映画の配給権をすべて手離した。

しかし、コロムビアは貸与した5万ドルを理由にディズニーに収益を分配しようとしなかったため、ディズニーは[[ユナイテッド・アーティスツ|ユナイテッド・アーティスツ社]]と契約することにした。ユナイテッド・アーティスツとの契約がまとまると、ウォルトは「シリー・シンフォニー」シリーズをカラーアニメとして配給することにした。1932年7月、世界初のフルカラーアニメ映画『[[花と木]]』が公開され、同作品は1932年11月18日に第5回[[アカデミー短編アニメ賞]]を受賞した。

さらに1933年、シリーズの一つとして『[[三匹の子ぶた (1933年の映画)|三匹の子ぶた]]』を公開した。この作品でウォルトは、子ぶたとオオカミのキャラクターに徹底的に個性を付与し、また観客の感情に訴えるストーリーを作り上げた上、ストーリーに即したテーマソング「[[狼なんか怖くない (1933年の曲)|狼なんか怖くない]]」を挿入した。『三匹の子ぶた』は短編アニメながら爆発的な大ヒットとなり、第6回アカデミー短編アニメ賞を受賞し、「狼なんか怖くない」もヒットソングとなった。

その後も「シリー・シンフォニー」シリーズは制作され、1939年の「[[みにくいあひるの子 (1939年の映画)|みにくいあひるの子]]」まで75作品が作られた。{{節スタブ|1=&lt;nowiki /&gt;
* ミッキーマウス登場以後のディズニーの動き（配給会社の変遷や「白雪姫」など他のアニメ作品を生み出す過程について）
|date=2023年1月}}

=== ディズニーリゾート ===
[[ファイル:Walt_Disney_and_Dr._Wernher_von_Braun_-_GPN-2000-000060.jpg|200px|thumb|ディズニーと[[ヴェルナー・フォン・ブラウン]]（右）]]
ディズニーは1948年ごろから、テーマパークの建設を具体化させていく。ディズニーがいつからテーマパーク建設の意図を持っていたかははっきりせず、娘たちを遊園地に連れてベンチに座ったときに手持ち無沙汰な親の姿を見て、「大人も楽しめるテーマパークの建設」を思い立ったとも、趣味である[[鉄道模型]]の製作が高じて大規模なテーマパークの制作を思い立ったとも言われている&lt;ref&gt;ニール・ゲイブラー著／中谷和男訳『創造の狂気 : ウォルト・ディズニー』（ダイヤモンド社）p425-426　2007年7月26日第1刷&lt;/ref&gt;。いずれにせよ、このころからディズニーはアニメーションの制作に代わってテーマパークの建設計画に熱中するようになっていった。

1951年3月にはスタジオのある[[バーバンク (カリフォルニア州)|バーバンク]]市にテーマパーク建設計画を提出したが、これは遊園地建設による騒音などの住環境悪化を懸念した市当局によって拒否された&lt;ref&gt;ニール・ゲイブラー著／中谷和男訳『創造の狂気 : ウォルト・ディズニー』（ダイヤモンド社）p439　2007年7月26日第1刷&lt;/ref&gt;。また、このころには計画は当初のものを大きく超えた大規模なものとなっていたため、ディズニーは広大な土地の確保できる代替地の確保に乗り出し、1953年9月にはカリフォルニア州[[アナハイム]]に160エーカー（730,000 m{{sup|2}}）の土地を購入し用地を確保した。しかしこれほどの大規模な建設計画を行う資金はディズニーにはなかったため、彼はこの時期に登場した新たなメディアである[[テレビ]]との連携を考え付いた。

こうして、新たなテーマパークの建設計画を各企業や市民に売り込むために、[[1954年]]には「[[ディズニーランド (テレビ番組)|ディズニーランド]]」というTV番組を[[アメリカン・ブロードキャスティング・カンパニー|ABC]]で放映し、ディズニー自らが出演してアトラクションやアニメ作品の紹介などを行った。この番組は大好評となり、ディズニーランド建設後も変遷を経ながら[[2008年]]まで54年間にわたって放映され続ける長寿番組となった。ABCはこの成功によって業績を大幅に向上させ、またこの成功を見た大企業がこの計画に次々と資金提供や資本参加を申し出るようになった。

こうして無事に資金を調達したディズニーランドは、1954年7月21日に着工された。実際の建設においてはカリフォルニア州オークランドに[[1950年]]に作られた、最初の子供用遊園地「チルドレンズ・フェアリーランド」や、[[デンマーク]]に[[1843年]]に作られた遊園地[[チボリ公園]]など既存のさまざまな遊園地を参考としていたものの、ディズニーはこの遊園地を既存のものとは全く異なる小さな新しい世界にしようと考えていた。彼はこのテーマパークの建設に熱中し、日夜建設現場に足を運んでは様々な指示を行った&lt;ref&gt;ニール・ゲイブラー著／中谷和男訳『創造の狂気 : ウォルト・ディズニー』（ダイヤモンド社）p464　2007年7月26日第1刷&lt;/ref&gt;。

[[1955年]]7月17日に[[ディズニーランド]]は正式にオープンし、上記の「ディズニーランド」番組内で全米にその様子が中継された。ディズニーランドは瞬く間に大成功をおさめ、ディズニー社の経営の柱の一つとなり、現在まで続く多面的な経営の基盤を作った。

ウォルトはディズニーランド開設前に「いつでも掃除が行き届いていて、おいしいものが食べられる。そんな夢の世界を作りたい」と語っていた。無論これは現在のディズニーランドの土台となっている大事な思想であり、現に他のテーマパークでは何の変哲も無く行われている地面の掃除も、ディズニーランド内ではまるで1つのショーであるかの如く行われている。また、ウォルトはディズニーランドのオープン時のスピーチの中で、「'''私はディズニーランドが人々に幸福を与える場所、大人も子供も、共に生命の驚異や冒険を体験し、楽しい思い出を作ってもらえる様な場所であって欲しいと願っています。'''」と言った。その「誰もが楽しめる」というファミリーエンターテイメントの理念は、今も各ディズニーのパークで受け継がれている。

ディズニーランドの成功は、ディズニーに二つ目のテーマパーク建設を構想させるのに十分なものだった。二つ目のテーマパーク予定地には[[セントルイス]]などいくつかの場所が挙げられていたが、やがて[[フロリダ州]]の中心部、[[オーランド]]に目をつけた。ここに着目したのは湿地帯が広がっていて土地代が安く広大な土地が確保できたことや、アメリカ西端のカリフォルニアにあるディズニーランドに加え、ディズニーブランドを広める拠点が東部に求められたことによる。[[1965年]]、ディズニーはフロリダに二つ目のディズニーパークを作ることを公表した。この新たなパークはアメリカ都市の生活の質を問題とし、アメリカ産業の創造性を見せるための[[エプコット]]という名のパークを中心としており、マンハッタン島の2倍程にもなる広大な土地を買い、エプコットの他、ディズニーランド、ホテル等を取り入れた[[ウォルト・ディズニー・ワールド・リゾート|ディズニー・ワールド]]を作り始めた。

ウォルトの訪日が幾度か検討されたが、多忙のため実現しなかったという&lt;ref&gt;『ディズニーリゾート物語』第9巻　2002年　講談社&lt;/ref&gt;。
[[ファイル:Disney_Oscar_1953_(cropped).jpg|サムネイル|『[[水鳥の生態]]』において[[アカデミー短編アニメ賞]]の最優秀賞を受賞したウォルト・ディズニー]]

=== 死去 ===
[[ファイル:Walt_Disney_Grave.JPG|サムネイル|墓地にはウォルト・ディズニーの名前が刻まれている。]]
[[1966年]]12月15日、[[肺癌]]による[[肺炎]]と急性循環不全で、ディズニー・ワールドの完成を見ないままバーバンク市内の病院で死去（満65歳没）。その後ロイによってディズニー・ワールドは'''ウォルト・ディズニー・ワールド・リゾート'''へと改名された。

ディズニーは第一次世界大戦の時からヘビースモーカーで、タバコとフィルターを使わず、若者のようにパイプを使った。禁煙を勧められても「ヘビースモーカーでも長生きした人はいくらでもいる」と言ってとりあわなかった。翌年、遺作となる『[[ジャングル・ブック (1967年の映画)|ジャングル・ブック]]』が公開された。

彼の遺体は死後二日後に火葬にされ、遺灰はフォレスト・ローン記念公園（グレンデール）に埋葬された。

直後に発行されたフランスの週刊誌パリマッチでは表紙にミッキーマウスを用いた。ミッキーマウスは誕生からこれまでの38年間滅多に見せなかった涙を流した&lt;ref&gt; 『Paris Match "Adieu a Walt Disney" Magazine』 （1966年） &lt;/ref&gt;。

LIFE誌が1999年に選んだ「この1000年で最も重要な功績を残した世界の人物100人」に選ばれている。

== 人物 ==
; 従業員との関係
: ウォルトは優秀なアニメーターを厚遇する事もあったが、アシスタントに対しては「誰にでも出来る仕事をしている人間に何故、高い報酬を支払わないといけない」と下に見て薄給でこき使い、アシスタント達を中心としてストライキを起こされた事もある。ウォルトはウォルト・ディズニー・カンパニーの創業者で、ミッキーマウスの生みの親であるが、ウォルトが自分で原画を描いて映画を作っていたのは初期の頃であり、後世に名を遺すディズニー映画の大作のほぼ全ては脚本家とアニメーターが制作しており、ウォルトは金と口を出すのが仕事だった。映画を製作する際は何度も意見が分かれ、ウォルトと制作陣が衝突・喧嘩にも似た侃々諤々の議論をする事は日常茶飯事だったという。
; 倹約家
: アニメ界、映画界の大成功者であり、世界的企業の創業者であるにも拘らず借入が多かった事と倹約家だったことから、人々が想像する程裕福でも無く、娘達曰く「家も車も人より少し良い程度」の質素な暮らしを送っていたという。

== 政治との関係 ==
=== プロパガンダ映画の制作 ===
1941年12月8日の[[太平洋戦争]]の開戦と第二次世界大戦へ参戦したアメリカは戦時体制への協力を国内産業へ求め、[[映画産業]]に対しても協力を要請したが当初は成功しなかった&lt;ref&gt;『ハリウッド帝国の興亡―夢工場の1940年代』（オットー・フリードリック著、文藝春秋）&lt;/ref&gt;。これは検閲や行政指導ができないことに加え、高度に資本化された映画産業は政府の要請よりも利潤追求を優先させる体制となっていたためである。

しかしディズニーは、大衆がヨーロッパに関心を持ちはじめていると気づくと「反ドイツ」の色を薄めた「反[[ナチス]]」の形で戦意高揚の[[プロパガンダ]]映画を制作した。大衆文化史の研究者には、ディズニーが孤立主義から友邦の援助へ大衆の意識が変わっていたのを見抜いた上で統合の象徴としてミッキーを選択させたことや、彼の没した今日でもミッキーマウスは「アメリカの象徴」として自己増殖を続けている、と指摘する者がいる。

政治家や政府のプロパガンダで大衆を説得することは難しい（出典『心理戦争』）。しかし'''大衆自身が願う形へとミッキーを作り変える'''作業を続けたことでディズニーは成功を収め、同時にアメリカ政府を顧客とすることにも成功した。当時のウォルトディズニー社は「白雪姫」の大ヒットで得た莫大な収益を注ぎ込んで製作した「ピノキオ」や「ファンタジア」がヒットしなかったため、たちまち膨大な借金を抱える羽目になり、さらにヨーロッパが戦争中であったため映画の輸出もできなくなり、株価は1株25ドルから4ドルにまで大暴落して会社は倒産の危機に陥ったが、政府のプロパガンダ映画を制作することである程度の収益を得て経営を建て直すことができたので、戦後も引き続きディズニーは経営の安定化のために政府の核実験、原子力開発キャンペーン用の[[:en:Our Friend the Atom]]（我が友原子力）という映画を作成するなどで[[プロパガンダ]]に協力した。

第二次世界大戦当時に同スタジオで製作された以下のアニメーション映画には、ミッキーマウスが戦闘機で[[日本軍]]の[[零式艦上戦闘機|零戦]]を撃墜するシーンがあり、ドナルドダックのアニメ映画「[[総統の顔]]」には[[東條英機]]や[[昭和天皇]]を風刺するシーンがあるが、これらは政府の要請や強制によるものではなく、ウォルトが自らの信念に基づいて制作したものである。

* [[空軍力の勝利]] Victory Through Airpower（1943年） 
* 新しい精神 The New spirit（1943年）

これらのほかにも、文字を用いずに漫画のコマ割り風にイラストで説明した簡易型拳銃[[FP-45]]のマニュアルや、兵士向けの[[ボーイズ対戦車ライフル]]の映像教材などといった細かな依頼も引き受けている。

=== 反共姿勢 ===
第二次世界大戦後、生前の[[セルゲイ・エイゼンシュテイン]]と親友だったことなどから、当時吹き荒れていた[[ジョセフ・マッカーシー]]の「[[マッカーシズム]]（[[赤狩り]]）」の嵐に巻き込まれる。彼は公聴会に出頭し、「（[[冷戦]]前の）ソ連に『三匹の子ぶた』（1933年）を売ったことがある。非常に好評だった」と証言している。最終的には無実とされた。この様な形で赤狩りにこそ巻き込まれたが、戦時中や冷戦中、自らが版権を持つキャラクターを軍や政府に無償で提供したり、自社の[[労働組合]]と激しく対立していた事から、当人はむしろ熱烈な保守派、[[右派]]、[[反共主義]]者と考えられている。マッカーシーの赤狩りでは、[[チャーリー・チャップリン]]、[[ジョン・ヒューストン]]、[[ウィリアム・ワイラー]]らも対象となった。委員会への召喚や証言を拒否した10人の映画産業関係者（[[ハリウッド・テン]]）は議会侮辱罪で訴追され有罪判決を受け、業界から追放された（[[ハリウッド・ブラックリスト]]）。[[グレゴリー・ペック]]、[[ジュディ・ガーランド]]、[[ヘンリー・フォンダ]]、[[ハンフリー・ボガート]]、[[カーク・ダグラス]]、[[バート・ランカスター]]、[[ベニー・グッドマン]]（バンド・リーダー）、[[キャサリン・ヘプバーン]]らは赤狩りに対する反対運動を行った。グレゴリー・ペックは、リベラルの代表格だった&lt;ref&gt;http://www.english.illinois.edu/maps/mccarthy/blacklist.html&lt;/ref&gt;。一方でウォルト・ディズニーとともに、政治家の[[リチャード・ニクソン]]や、[[ロナルド・レーガン]]（当時[[映画俳優組合]]（SAG）委員長）、[[ゲイリー・クーパー]]、[[ロバート・テイラー (俳優)|ロバート・テイラー]]、[[エリア・カザン]]らは告発者として協力した。

この様な指摘に関連して、『闇の王子ディズニー』を著したマーク・エリオットは、「赤狩りの時代に、ウォルトはハリウッド内の映画人達の思想について[[連邦捜査局|FBI]]への熱心な密告者であった」と指摘している他、ディズニーランドのモノレールの開通時に、アナハイムの近隣のヨーバリンダ出身で、赤狩り時代にマッカーシーに近い[[反共主義]]者で知られた共和党選出の[[リチャード・ニクソン]]元[[副大統領]]（後に[[大統領]]）を招待している。

なお、7年に及ぶ調査とディズニー社の事前チェック無しに出版されたゲイブラーの執筆による伝記、「Walt Disney」（邦題：創造の狂気）の中では、大戦中のプロパガンダへの協力姿勢は、当時、労働組合との争いや大戦による海外市場の縮小により、経営が圧迫されていたスタジオの生き残りのための方策の一環であったこと、彼にとっても政府への協力には意義を見出していなかったことが記述されている。同時に、戦後の赤狩り時代、彼の反共的な姿勢は、労働組合によりスタジオが壊滅的打撃を受けたことにたいする嫌悪感であったことを指摘している。ともあれ、ウォルトは最晩年の1964年には、右派の共和党員として、大統領選に出馬したタカ派の[[バリー・ゴールドウォーター]]を熱心に支持していた&lt;ref name="名前なし-1"&gt;『ネズミの罠、ディズニーの夢のマシンの中で』（『NI』誌、1998年12月号）&lt;/ref&gt; 。

== 人種・性差別姿勢 ==
ゲイブラーは、ウォルトが製作したミュージカル映画『[[南部の唄]]』での[[黒人]]の描かれ方から、ウォルトが[[人種差別|人種差別主義者]]のレッテルを貼られたことについては、「製作に熱中するあまり、人種に関する配慮に欠けていたのだ」と主張している。ウォルト自身は読書をほとんどせず、世相に対して鈍感な面を持ち合わせていたというのである。この『[[南部の唄]]』は、公開直後から「[[全米黒人地位向上協会]]」（[[w:National Association for the Advancement of Colored People|NAACP]]）の激しい抗議を受け続けており、アメリカ本国では再上映やビデオ化が阻止され、「幻の作品」となっている（日本でビデオ発売が実現したが、廃盤）。

しかし、ウォルトに対する「[[白人至上主義]]者」、「人種差別主義者」との批判は、彼が死ぬまで浴びせられ続けたものであって、別に『南部の唄』に限ったことではない。ウォルトは『南部の唄』では封切りイベントに主演の黒人俳優を出席させなかったほか、『南部の唄』の以前にも&lt;ref&gt;『MICKEY MOUSE  ANNUAL』（1932年）&lt;/ref&gt;その二年後にも&lt;ref&gt;『Thursday from Mickey Mouse and the Boy Thursday』（1948年）&lt;/ref&gt;、ミッキーマウスやミニーマウスがアフリカで野蛮で猿のように描かれた黒人を差別的に扱う民族侮辱的な漫画を出版しており、現在も批判の対象となっている。彼の制作した作品群のほとんどすべてに、様々な民族に対する彼の白人中心視点から成る[[人種差別]]、および男尊女卑的な[[性差別]]が指摘されている&lt;ref&gt;『子供映画における[[ステレオタイプ]]と[[人種差別]]（Stereotypes &amp; Racism in Children's Movies）』（Libby Brunette、Claudette Mallory &amp; Shannon Wood共著、「児童教育のための全米協会（[[w:National Association for the Education of Young Children|NAEYC]]）」刊）&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;『The 9 Most Racist Disney Characters』（[[w:Cracked|Cracked]]）&lt;/ref&gt;&lt;ref name="名前なし-1"/&gt;。

== 主な製作作品 ==
* [[プレーン・クレイジー]] - ''[[:en:Plane Crazy|Plane Crazy]]''（1929年）
* [[ギャロッピン・ガウチョ]]
* [[蒸気船ウィリー]] - ''[[:en:Steamboat Willie|Steamboat Willie]]''（1928年）
* [[白雪姫 (1937年の映画)|白雪姫]] - ''[[:en:Snow White and the Seven Dwarfs (1937 film)|Snow White And The Seven Dwarfs]]''（1937年）
* [[ピノキオ (1940年の映画)|ピノキオ]] - ''[[:en:Pinocchio (1940 film)|Pinocchio]]''（1940年）
* [[ファンタジア (映画)|ファンタジア]] - ''[[:en:Fantasia (1940 film)|Fantasia]]''（1940年）
* [[ダンボ]] - ''[[:en:Dumbo|Dumbo]]''（1941年）
* [[バンビ (映画)|バンビ]] - ''[[:en:Bambi|Bambi]]''（1942年）
* [[ラテン・アメリカの旅]] - ''[[:en:Saludos Amigos|Saludos Amigos]]''（1942年）
* [[三人の騎士]] - ''[[:en:The Three Caballeros|The Three Caballeros]]''（1944年）
* [[メイク・マイン・ミュージック]] - ''[[:en:Make Mine Music|Make Mine Music]]''（1946年）
* [[ファン・アンド・ファンシーフリー]] - ''[[:en:Fun and Fancy Free|Fun and Fancy Free]]''（1947年）
* [[メロディ・タイム]] - ''[[:en:Melody Time|Melody Time]]''（1948年）
* [[シンデレラ (1950年の映画)|シンデレラ]] - ''[[:en:Cinderella (1950 film)|Cinderella]]''（1950年）
* [[ふしぎの国のアリス]] - ''[[:en:Alice in Wonderland (1951 film)|Alice in Wonderland]]''（1951年）
* [[ピーター・パン (1953年の映画)|ピーター・パン]] - ''[[:en:Peter Pan (1953 film)|Peter Pan]]''（1953年）
* [[わんわん物語]] - ''[[:en:Lady and the Tramp|Lady and the Tramp]]''（1955年）
* [[眠れる森の美女 (1959年の映画)|眠れる森の美女]] - ''[[:en:Sleeping Beauty (1959 film)|Sleeping Beauty]]''（1959年）
* [[101匹わんちゃん]] - ''[[:en:One Hundred and One Dalmatians|One Hundred and One Dalmatians]]''（1961年）
* [[王様の剣]] - ''[[:en:The Sword in the Stone (film)|The Sword in the Stone]]''（1963年）
* [[ジャングル・ブック (1967年の映画)|ジャングル・ブック]] - ''[[:en:The Jungle Book (1967 film)|The Jungle Book]]''（1967年）

== 受賞歴 ==
=== アカデミー賞 ===
[[ファイル:Disney1968.jpg|thumb|right|120px|1968年の米国の切手]]
[[ファイル:Walt Disney 1942 signature.svg|thumb|right|230px|ディズニーのサイン]]

[[アカデミー賞]]の個人受賞最多記録をもつ。

* 1931年 - 1932年 [[アカデミー短編アニメ賞|短編アニメ賞]] 『[[花と木]]』
* 1932年 名誉賞 ミッキーマウスの創造に対して
* 1932年 - 1933年 短編アニメ賞 『[[三匹の子ぶた (1933年の映画)|三匹の子ぶた]]』
* 1934年 短編アニメ賞 『[[うさぎとかめ (1935年の映画)|うさぎとかめ]]』
* 1935年 短編アニメ賞 『[[三匹の親なし子ねこ]]』
* 1936年 短編アニメ賞 『[[田舎のネズミ (1936年の映画)|田舎のネズミ]]』
* 1937年 短編アニメ賞 『[[風車小屋のシンフォニー]]』
* 1939年 名誉賞 『[[白雪姫 (1937年の映画)|白雪姫]]』
* 1938年 短編アニメ賞 『[[牡牛のフェルディナンド]]』
* 1939年 短編アニメ賞 『[[みにくいあひるの子 (1939年の映画)|みにくいあひるの子]]』
* 1942年 名誉賞 『[[ファンタジア (映画)|ファンタジア]]』
* 1941年 短編アニメ賞 『[[プルートのなやみ]]』
* 1941年 [[アービング・G・タルバーグ賞]]
* 1942年 短編アニメ賞 『[[総統の顔]]』
* 1948年 短編二巻賞 『[[:en:Seal Island (film)|アザラシの島]]』
* 1950年 短編二巻賞 『[[:en:In Beaver Valley|ビーバーの谷]]』
* 1951年 短編二巻賞 『[[:en:Nature's Half Acre|大自然の片隅]]』
* 1952年 短編二巻賞 『[[水鳥の生態]]』
* 1953年 [[アカデミー長編ドキュメンタリー映画賞|長編ドキュメンタリー映画賞]] 『[[砂漠は生きている]]』
* 1953年 [[アカデミー短編ドキュメンタリー映画賞|短編ドキュメンタリ映画賞]] 『[[民族と自然/アラスカのエスキモー]]』
* 1953年 短編二巻賞 『[[:en:Bear Country (film)|熊の楽園]]』
* 1953年 短編アニメ賞 『[[プカドン交響楽]]』
* 1954年 長編ドキュメンタリー映画賞 『[[滅びゆく大草原]]』
* 1954年 短編ドキュメンタリー映画賞 『[[民族と自然/北極圏の人々]]』
* 1958年 短編実写賞 『[[グランドキャニオン (映画)|グランドキャニオン]]』
* 1968年 短編アニメ賞 『[[プーさんと大あらし]]』

== 脚注 ==
{{脚注ヘルプ}}
=== 注釈 ===
&lt;references group="注"/&gt;
=== 出典 ===
&lt;references /&gt;

== 参考文献 ==
* グリーン夫妻著／山口和代訳『魔法の仕掛人ウォルト・ディズニー』（ほるぷ出版）1994年　ISBN 4-593-53360-0
* マーク・エリオット著／古賀林幸訳『闇の王子ディズニー（上、下）』（草思社）1994年　ISBN 4-7942-0576-7　ISBN 4-7942-0577-5
* ラッセル・シュローダー著／スタジオジブリ編集／田畑正儀訳 『Walt Disney : 伝記・映像の魔術師』（徳間書店）1998年　ISBN 4-19-860860-1
* ボブ・トーマス著／山岡洋一, 田中志ほり訳『ディズニー伝説 : 天才（ウォルト）と賢兄（ロイ）の企業創造物語』（日経BP社）1998年　ISBN 4-8222-4138-6
* ニール・ゲイブラー著／中谷和男訳『創造の狂気 : ウォルト・ディズニー』（ダイヤモンド社）
* ボブ・トマス著『ウォルト・ディズニー』（講談社）1995年　（日本図書館協会選定図書・全国学校図書館議会選定図書）
* {{cite book|last=Gabler|first=Neal|author-link=Neal Gabler|title=Walt Disney: The Triumph of the American Imagination|year=2006|publisher=Aurum|location=London|isbn=978-1-84513-277-4}}

== 関連項目 ==
{{Commons|Walt Disney}}
* [[ディズニーアニメーターのストライキ]]
* [[右派]]
* [[極右]]
* [[ジョセフ・マッカーシー]]
* [[リチャード・ニクソン]]
* [[ロナルド・レーガン]]
* [[共和党 (アメリカ)|共和党]]
* [[人種差別主義]]
* [[ミッキーマウス]]
* [[ミニーマウス]]
* [[蒸気船ウィリー]] - 1928年11月18日に公開された、ミッキーマウスとミニーマウスのデビュー作。
* [[ディズニヤ (小惑星)]]

== 外部リンク ==
* {{imdb name|id=0000370|name=Walt Disney}}
* {{Wayback |url=http://homepage1.nifty.com/gon2/cartoon/cartoon06.html |title=ウォルト・ディズニー：世界でもっとも成功したアニメスタジオ |date=20161102055406}} -　ジャンナルベルト・ベンダッツィ著『カートゥーン：アニメーション100年史』第6章。1930年代末までのウォルト・ディズニーの伝記を、彼が生み出したアニメーション作品を中心にして語っている。
* {{Kotobank|ディズニー}}

{{先代次代|[[ミッキーマウス]]原語版声優|初代（1928年 - 1947年）|-|[[ジム・マクドナルド]]}}
{{ウォルト・ディズニー・カンパニー}}
{{ミッキーマウスの映画}}
{{アービング・G・タルバーグ賞}}
{{アカデミー名誉賞}}
{{Normdaten}}

{{DEFAULTSORT:ていすにい うおると}}
[[Category:ディズニーの人物|*]]&lt;!--DEFAULTSORTの例外--&gt;
[[Category:ディズニー家|うおると]]
[[Category:アメリカ合衆国のアニメーション監督]]
[[Category:アメリカ合衆国のアニメーター]]
[[Category:アメリカ合衆国の実業家]]
[[Category:アカデミー賞受賞者]]
[[Category:アカデミー賞名誉賞受賞者]]
[[Category:大統領自由勲章受章者]]
[[Category:議会名誉黄金勲章受章者]]
[[Category:ディズニーのアニメ作品の声優]]
[[Category:冷戦]]
[[Category:アメリカ合衆国の反共主義者]]
[[Category:イングランド系アメリカ人]]
[[Category:ドイツ系アメリカ人]]
[[Category:アイルランド系アメリカ人]]
[[Category:フランス系アメリカ人]]
[[Category:シカゴ出身の人物]]
[[Category:ミズーリ州の人物]]
[[Category:肺癌で亡くなった人物]]
[[Category:1901年生]]
[[Category:1966年没]]
[[Category:アメリカ合衆国のレイシズム]]
[[Category:白人優越主義]]</text>
      <sha1>indvuzul3k69e9pwqulbhfwlrwat9kp</sha1>
    </revision>
  </page>
  